\begin{physicsbox}{Reibungskräfte an der Umlenkung}

\noindent Die Reibung an der Umlenkung kann durch die Euler-Eytelwein-Formel angenähert werden. In unserem einfachen Modell können wir das System als Aneinanderreihung zweier Federkonstanten betrachten wonach wir die Kräfte auf vor und nach der Umlenkung aufteilen (Abb. unten).
\smallskip

\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/reibung_umlenkung} 
\captionof{figure}{Reibungskräfte führen zu unterschiedlichen Federkonstanten auf den zwei Seiten des Seiles vor und nach der Umlenkung.}
\end{center}
\bigskip

\noindent Bezeichnen wir den Teil des Seiles der beim Sturz von einer Seite über die Umlenkung gezogen wird als $y_1$ so ergibt sich das Kräftegleichgewicht ohne und mit Reibung zu:

\begin{equation}
k_1 y_1 = k_2(y_2 - y_1) \Rightarrow k_1 y_1 = k_2(y_2 - y_1) \cdot \frac{1}{e^{\mu \alpha}}
\end{equation}

\noindent Damit ergibt sich eine Fangstoßformel analog zu Gleichung \ref{eq:fangstoss}:
\begin{equation}
F_\text{max} = mg + \sqrt{m^2g^2 + 2mgS \cdot f_\text{eff}}
\end{equation}

\noindent mit dem effektiven Sturzfaktor $f_\text{eff}$ in Abhängigkeit der effektiven freien Seillänge $L_\text{eff}$ \cite{leu:fangstoss}:

\begin{equation}
f_\text{eff} = \frac{h}{L_\text{eff}} = \frac{e^{\mu \alpha} \cdot f}{1 + \frac{e^{\mu \alpha} - 1}{2} \cdot f} = \begin{cases}
f & \mu = 0 \\
2 & \, \mu \gg 1
\end{cases}
\end{equation}

\noindent Betrachtet man noch die maximale Kraft auf die Umlenkung so ist diese die Summe aus dem Fangstoß auf Seite des Kletterers und dem durch Reibung reduzierten Fangstoß auf Seite des Sichernden:

\begin{equation}
F_\text{Umlenkung} = F_\text{max} + F_\text{max} \cdot e^{-\mu \alpha} = \begin{cases}
2F_\text{max} & \mu = 0 \\
mg + \sqrt{m^2g^2 + 4mgS} & \, \mu \gg 1
\end{cases}
\end{equation}

\noindent Setzt man Werte für den Normsturz ein ergibt dies eine Kraft auf die Umlenkung von 16 kN! Ein Bohrhaken muss das noch halten, viele Friends schon nicht mehr, und die kleinsten Exemplare werden vermutlich versagen. Der zweite Summand $F_\text{max} \cdot e^{-\mu \alpha}$ ist gleichzeitig die maximale Kraft die auf den Sichernden einwirkt. Diese geht bei sehr großer Reibung gegen Null.

Im Falle mehrere Zwischensicherungen ergibt sich im Wesentlichen das gleiche Bild; das Seil wird gestückelt und an jeder Zwischensicherung mit dem jeweiligen Winkel umgelenkt. Die letzte liefert jedoch (hoffentlich) den weitaus größten Betrag (das Seil wird um $\pi$ gebeugt).

\end{physicsbox}
